---
slug: zdorove-i-zdravoohranenie
title: Здоровье и здравоохранение
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Здоровье и здравоохранение

Таллиннцы с хорошим здоровьем могут реализовать себя в сплоченном, безопасном, оживленном и безвредном для здоровья городе. Таллинн — город, где риски, обусловленные жилой средой и образом жизни людей, минимальны.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегической цели «Весь Таллинн в движении», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Глобальный креативный город» и «Доброжелательная община».**

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)**, **[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** и **[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** — содействие здоровому образу жизни и обеспечение доступности медицинской помощи продлевают время,  прожитое без существенных проблем со здоровьем, способствуют самостоятельности людей, повышают чувство безопасности и трудовую занятость.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития

**Здоровье в каждой сфере.** Влияющие на здоровье факторы и меры в основном находятся в зоне ответственности социальной сферы, сфер экономики и окружающей среды или иных направлений. Поэтому важно, чтобы при разработке и реализации различных планов мер учитывалось их воздействие на здоровье. Система здравоохранения обеспечивает комплексный подход к услугам, включая в себя продвижение здорового образа жизни, профилактику заболеваний, интегрированное лечение и организацию оказания услуг при сотрудничестве систем здравоохранения и социального обеспечения, а также координацию предоставляющих услуги организаций, учреждений и систем, независимо от того, к государственному или частному сектору они относятся. Важно и то, чтобы услуги здравоохранения в арестных домах и центрах задержания соответствовали утвержденным в системе здравоохранения требованиям.

**Уменьшение неравенства.** В качестве характеризующих здоровье факторов можно зачастую выделить половые, возрастные, региональные или иные различия. Исходя из показателей здоровья, следует прежде всего помогать наиболее нуждающимся в помощи, рассматривать именно их в качестве целевой группы при планировании мер. Так мы сможем сократить неравенство, связанное со здоровьем.

**Сотрудничество.** В ходе достижения целей здравоохранения необходимо повышать эффективность сотрудничества между государством, некоммерческими организациями и частным сектором. Важно, чтобы сотрудничество охватывало все сферы как на государственном, так и на местном уровне с привлечением общин. Сотрудничество с человеком осуществляется для разработки подходящих решений, касающихся сохранения здоровья, лечения и борьбы с заболеваниями. При улучшении жилой среды людей, поддержке здоровья и продвижении здорового образа жизни очень большую роль играют община и местные учреждения.

## Цели

1. **Физическая активность жителей города возросла, питание стало более сбалансированным, а рискованное поведение сократилось.**

   Человек ежедневно делает выбор и принимает решения, которые могут повлиять на его здоровье. Принятие решений зависит от экономических, политических, культурных и социально-психологических факторов жилой среды, которые формируют ценности, возможности и образ жизни человека. Таллиннцы все чаще принимают осознанные и полезные для здоровья решения.

   Оптимальная физическая активность, сбалансированное питание, безопасное движение и проведение досуга, безопасное сексуальное поведение и отсутствие вызывающих зависимости привычек помогают предотвратить многие заболевания и быть максимально здоровыми. В результате медицинской грамотности (_health literacy_) здоровье таллиннца укрепилось, его осведомленность о здоровье повышается, он реже пользуется услугами здравоохранения. Сокращается период госпитализации, ввиду чего снижаются расходы на здравоохранение.

   В обществе, где алкогольная политика формируется исходя из интересов здоровья населения и соответствующих соглашений, созданы подходящие условия для досуга молодежи и оздоровительного спорта, где здоровый образ жизни и семейные отношения поддерживаются политическими решениями, где царит солидарность и люди заботятся друг о друге, образ жизни людей также более сбалансирован и обусловлен ценностями. Таллиннцы живут все дольше, растет и количество лет, прожитых без существенных проблем со здоровьем.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - Целевые уровни индикаторов программ мер по формированию здорового образа жизни горожан (ПМ1, ПМ3, ПМ4) достигнуты.

2. **Всем таллиннцам обеспечена помощь семейного врача, а при необходимости - и помощь врачей-специалистов.**

   У всех людей равные права и возможности пользования услугами здравоохранения, независимо от возраста, пола, места жительства, особых потребностей или социальной группы. Для укрепления здоровья горожан Таллинн вносит вклад в развитие и оказание услуг здравоохранения. В условиях ограниченного объема ресурсов можно отдавать предпочтение одной из групп населения или человеку, исходя из потребностей в медицинской помощи. Незастрахованные люди получают в Таллинне помощь семейного врача, и им гарантирована услуга стационарного лечения. Здравоохранение ориентировано на человека, пациенты получают достаточно информации и поддержки при вынесении решений и вовлечении в лечебный процесс, а их близкие имеют возможность помогать им в благоприятной среде. Осведомленность населения о препаратах, особенно о рисках злоупотребления антибиотиками, растет. Услуги здравоохранения доступны и качественны благодаря развитию интегрированных систем. Улучшаются медицинская грамотность и способность бороться со своим заболеванием. Повышается удовлетворенность услугами здравоохранения, также растет удовлетворенность работников здравоохранения и повышается эффективность системы, рост расходов на здравоохранение под контролем. Ответственность за безопасность пациента является основной задачей и этической обязанностью работника здравоохранения. Обеспечена устойчивость системы здравоохранения, поскольку обязанности справедливо распределены между государством, местными самоуправлениями, поставщиками медицинских услуг, работодателями и людьми. Проектируемая при сотрудничестве государства и города Таллиннская больница обеспечит населению доступность качественной помощи врачей-специалистов и повышение качества лечения.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Доля очень довольных и довольных доступностью медицинских услуг людей.**  
     Начальный уровень: 95,6 % (2018 г.)
     Целевой уровень: 98 % (2035 г.)
   - **Доля учащихся, охваченных медосмотром целевого учреждения Tallinna Koolitervishoid, из числа направленных на плановый осмотр.**  
     Начальный уровень: 91,6 % (2019 г.)
     Целевой уровень: 95 % (2035 г.)
   - **Доля незастрахованных людей, получающих в Таллинне помощь семейного врача и услугу стационарного лечения, из числа незастрахованных людей.**  
     Начальный уровень: 2,2 % (2019 г.)  
     Целевой уровень: 1,5 % (2035 г.)

## Программы действий

1. **Oбеспечение здоровья и безопасного развития детей и молодежи**

   Чем благоприятнее условия для жизни и развития ребенка и чем заботливее и уважительнее отношения в семье, тем лучше будет его экономическая и социальная жизнь в будущем. Поэтому с точки зрения здоровья населения очень важно то, каким образом поддерживать семьи с детьми. Полученный в детском возрасте опыт формирует ценности, навык социальной самостоятельности и поведение будущего взрослого. У детей из социально и экономически благополучных семей больше возможностей участвовать в соответствующих возрасту развивающих занятиях и получать соответствующее способностям образование. Благодаря повышению социальной самостоятельности и здоровому образу жизни дети здоровее, жизнерадостнее, реже встречаются психические и поведенческие расстройства, успеваемость и общественная самостоятельность детей выше. Снижается смертность младенцев и детей младше пяти лет. Возраст первого употребления табака и табачной продукции, алкоголя и наркотиков повышается.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;содействие здоровью и благополучию беременных, младенцев и маленьких детей; 2)&nbsp;предотвращение травм детей дома и в свободное время; 3)&nbsp;координирование эффективного и систематического обмена информацией между родителями, образовательными учреждениями и семейными врачами; 4)&nbsp;разработка услуг и программ, поддерживающих устойчивое позитивное родительство; 5)&nbsp;формирование устойчивой системы консультирования для детей с проблемами роста, обучения и поведения; 6)&nbsp;раннее обнаружение и профилактика неинфекционных заболеваний и факторов их риска; 7)&nbsp;снижение доступности табачной продукции и алкоголя для несовершеннолетних; 8)&nbsp;снижение употребления наркотиков и повышение возраста первого приема; 9)&nbsp;снижение распространения рискованного сексуального поведения и ВИЧ-инфекции, а также обеспечение профессионального и последовательного консультирования.

2. **Bсем нуждающимся в помощи доступны лучшие современные медицинские услуги**

   Услуги здравоохранения оказываются при сотрудничестве государства, частного сектора и научных учреждений. Услуги врача общей практики оказывают семейные врачи и работающие с ними медицинские работники. Медицинские центры повышают доступность и качество помощи. Основные услуги семейного врача можно получить во всех районах города в современных медицинских центрах. На прием врачей-специалистов можно попасть в разумные сроки. Медицинские центры и больницы доступны. Качественная медицинская помощь в благоприятной физической среде доступна для всех.

   Проектируется строительство Таллиннской больницы, которая будет предлагать качественные медицинские услуги. В больницу устроятся на работу квалифицированные специалисты, будут закуплены современные медицинские приборы, а физическая среда больницы будет благоприятной для пациента.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;обеспечение доступности услуг врача общей практики, в том числе для незастрахованных людей; 2)&nbsp;расширение возможностей дневного стационара и опорных услуг; 3)&nbsp;привлечение жителей города к определению медицинских потребностей и рисков района; 4)&nbsp;реализация проекта Таллиннской больницы; 5)&nbsp;круглосуточное оказание неотложной медицинской помощи&nbsp;(Таллиннская скорая помощь); 6)&nbsp;развитие сети медицинских учреждений Таллинна при сотрудничестве государства, частного сектора и научных учреждений для оказания качественных и доступных услуг.

3. **Полезная для здоровья жилая, трудовая и учебная среда**

   При формировании и реализации политики всех направлений города учитывается их влияние на здоровье людей. В жилой среде первоочередное внимание уделяется чистоте воды и воздуха, соблюдению предельных норм шума и предотвращению несчастных случаев. В трудовой и учебной среде важнее всего обеспечивать здоровый внутренний климат и снижать психосоциальные факторы риска. Эту программу мер реализуют городские учреждения, которые несут ответственность за сохранение, развитие и формирование физической среды, а также за экологическое образование.

4. **Более здоровый образ жизни, полезный выбор**

   Оптимальная физическая активность, сбалансированное питание, безопасное движение и проведение досуга, безопасное сексуальное поведение и отсутствие вызывающих зависимости привычек помогают предотвратить многие заболевания и быть максимально здоровыми всю жизнь. Распространение в Таллинне ВИЧ-инфекции ограничено. Удовлетворенность горожан своим здоровьем растет. Доля людей со сбалансированными привычками питания растет, а избыточный вес и ожирение во всех возрастных группах сокращаются. Количество регулярных курильщиков (включая также потребителей жевательного табака и электронных сигарет) снижается, употребление наркотиков сокращается во всех возрастных группах. Осведомленность молодежи и взрослых о безопасном сексуальном поведении улучшается. Заболеваемость сердечно-сосудистыми заболеваниями, злокачественными опухолями и хроническими неинфекционными заболеваниями сокращается.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;повышение физической активности населения, включая детей и подростков (управление мерами физической активности, движения и образования и их координация); 2)&nbsp;повышение медицинской осведомленности жителей города; 3)&nbsp;снижение доступности табачной продукции и алкоголя; 4)&nbsp;повышение доступности качественных лечебно-реабилитационных услуг и услуги снижения ущерба для наркозависимых и ВИЧ-инфицированных людей; 5)&nbsp;содействие безопасному поведению таллиннцев на дороге, в быту и при проведении досуга; 6)&nbsp;повышение эффективности, развитие и расширение местного медицинского представительства.

</Content>
